%\documentclass[12pt,a4paper]{article}%
\documentclass[12pt, a4paper]{TD}

%% ======================================================================
\input{./preambule}


%%%######### MODE CORRIGE/PROF #########
\newif\ifCORRIGE%
\CORRIGEfalse % Non commente=version etudiant ; commenté = version corrigée
%\CORRIGEtrue

\iutset{numero=38, titre={Consolidation en Algo - sujet A}}
\begin{document}


%% ======================================================================
\exercice{Lire du code}

\begin{minipage}{7.5cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
def fonc(liste, v, n) :
   c = 0
   bo = False
   for elem in liste:
      if v == elem:
         c = c + 1
         if c >= n:
            bo = True
   return bo 
   
exemple = [1, 4, 2, 7, 2, 4, 8, 4]
a = fonc(exemple, 2, 2)
b = fonc(exemple, 4, 5)

print(a)
print(b)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}

\question{Vocabulaire}\\ Associer chaque "mot" à sa caractéristique\\

\renewcommand{\arraystretch}{1.5} 
\begin{tabular}{ll|l}
ligne &mot & caractéristique\\ \hline
 $\#1$ &\verb!fonc!        & $\bullet$  est un appel de fonction\\
 $\#11$ &\verb!exemple!       & $\bullet$  est un paramètre formel\\
 $\#1$ &\verb!v!             &  $\bullet$  est  une expression booléenne\\
 $\#4$ &\verb!for!           & $\bullet$ est une affectation \\
 $\#12$ &\verb!fonc(exemple, 2, 2)!   & $\bullet$ est  un mot clé \\
 $\#5$ &\verb!v == elem!       &$\bullet$ est  le nom d'une fonction\\
 $\#6$ &\verb!c = c + 1!      &  $\bullet$ est   un paramètre réel \\ \hline
\end{tabular}\\

\end{minipage}


\question A l'aide du tableau suivant, détailler pas à pas l'état des variables locales lors de l'appel de fonction de la ligne 12. Quel sera l'affichage de la ligne 15 ?

\begin{tabularx}{12cm}[t]{|l|X|X|X|}  
\cline{2-4} \multicolumn{1}{c|}{}& \multicolumn{3}{|c|}{variables locales (type)} \\
\cline{2-4} \multicolumn{1}{c|}{}& c & bo & elem\\ \hline
Initialisations&&&\\ \hline
1er tour de boucle&&&\\  \hline
2éme tour de boucle&&&\\  \hline
3eme tour de boucle&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline Consolidation en Algo - 
&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline 
\end{tabularx}
\qquad
\begin{minipage}[t]{4cm}
Préciser les noms et valeurs des paramètres formels :
\end{minipage}


\question Quel sera l'affichage de la ligne 16 ?
\question Que se passe-t-il si la liste est vide , v vaut 5, et n vaut 2 ? 
\question Donnez des noms significatifs pour chaque variable.
\question Définissez ce que fait cette fonction. 

\newpage

%% ======================================================================
\exercice{Combien de notes ?}

On souhaite calculer le nombre de notes supérieures à 15 dans un liste de notes.
Par exemple, si la liste des notes est \verb![17, 0, 12, 10, 8, 4, 20, 17]! on voudrait obtenir \verb!3!.

\question Quel est le résultat attendu pour la liste [16, 20, 3, 7, 20, 18] ? Donner deux autres exemples.
\question Quelles sont les paramètres et quel est le résultat de cet algorithme ? Quel nom
pourrait-on lui donner ?
\question Écrivez une fonction Python qui résout ce problème.


%% ======================================================================
\iutset{titre = {Consolidation en Algo - sujet B}}
\nouvellepage 
%% ======================================================================

\exercice{Lire du code}

%

\begin{minipage}{7cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
def fonc(liste) :
    bo = False
    p = None
    nb = 0
    for elem in liste:
        if p == elem:
            nb = nb + 1
        else :
            nb = 1
        p = elem 
        if nb >= 3:
            bo = True
    return bo

a = fonc([1, 1, 3, 7, 8, 8, 9])
b = fonc([1, 8, 8, 8, 3, 3])

print(a)
print(b)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}

\question{Vocabulaire}\\ Associer chaque "mot" à sa caractéristique\\

\renewcommand{\arraystretch}{1.5} 
\begin{tabular}{ll|l}
ligne &mot & caractéristique\\ \hline
 $\#1$ &\verb!fonc!        & $\bullet$  est un appel de fonction\\
 $\#15$ &\verb![1, 1, 3, 7, 8, 8, 9]!       & $\bullet$  est un paramètre formel\\
 $\#1$ &\verb!liste!             &  $\bullet$  est  une expression booléenne\\
 $\#6$ &\verb!if!           & $\bullet$ est une affectation \\
 $\#16$ &\verb!fonc([1, 8, 8, 8, 3, 3])!   & $\bullet$ est  un mot clé \\
 $\#6$ &\verb!p == elem!       &$\bullet$ est  le nom d'une fonction\\
 $\#9$ &\verb!nb = 1!      &  $\bullet$ est   un paramètre réel \\ \hline
\end{tabular}\\

\end{minipage}

\question A l'aide du tableau suivant, détailler pas à pas l'état des variables locales lors de l'appel de fonction de la ligne 15. Quel sera l'affichage de la ligne 18 ?

\begin{tabularx}{12cm}[t]{|l|X|X|X|X|}  
\cline{2-5} \multicolumn{1}{c|}{}& \multicolumn{4}{|c|}{variables locales (type)} \\
\cline{2-5} \multicolumn{1}{c|}{}& bo & p & nb & elem\\ \hline
Initialisations&&&&\\ \hline
1er tour de boucle&&&&\\  \hline
2éme tour de boucle&&&&\\  \hline
3eme tour de boucle&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
\end{tabularx}
\qquad
\begin{minipage}[t]{4cm}
Préciser les noms et valeurs des paramètres formels :
\end{minipage}

\question Quel sera l'affichage de la ligne 19 ?

\question Que se passe-t-il si la liste est vide ? 

\question Donnez des noms significatifs pour chaque variable.

\question Définissez ce que fait cette fonction. 



%% ======================================================================
\exercice{Combien de lettres ?}
On souhaite compter le nombre d'une lettre spécifique dans une chaine de caractères.
Par exemple, si la lettre cherchée est le \verb!'a'! dans la chaîne de caractères  \verb!'apparition'!, on doit obtenir 2.
En revanche, si on cherche la lettre \verb!'z'! dans la chaîne de caractères  \verb!'apparition'!, on doit obtenir 0.

\question Quel est le résultat attendu pour la chaine  \verb!'je suis ton pere'! et la lettre \verb!'e'! ? Donner deux autres exemples.
\question Quelles sont les paramètres et quel est le résultat de cet algorithme ? Quel nom
pourrait-on lui donner ?
\question Écrivez une fonction Python qui résout ce problème.



%% ======================================================================
\iutset{titre = {Consolidation en Algo - sujet C}}
\nouvellepage 
%% ======================================================================

\exercice{Lire du code}

\begin{minipage}{8cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
def fonc(liste): 
    x = 1
    m = 0
    p = None
    for elem in liste: 
        if p == elem: 
            x = x + 1
        else : 
            x = 1
        p = elem 
        if x > m:
            m = x
    return m

ex1 = [1, 2, 2, 2, 3, 4, 6, 1]
ex2 = [1, 2, 2, 3, 7, 8, 7, 7, 7]
a = fonc(ex1)
b = fonc(ex2)

print(a)
print(b)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}{10cm}

\question{Vocabulaire}\\ Associer chaque "mot" à sa caractéristique\\

\renewcommand{\arraystretch}{1.5} 
\begin{tabular}{ll|l}
ligne &mot & caractéristique\\ \hline
 $\#1$ &\verb!fonc!        & $\bullet$  est un appel de fonction\\
 $\#15$ &\verb!ex1!       & $\bullet$  est un paramètre formel\\
 $\#1$ &\verb!liste!             &  $\bullet$  est  une expression booléenne\\
 $\#13$ &\verb!return!           & $\bullet$ est une affectation \\
 $\#16$ &\verb!fonc(ex2)!   & $\bullet$ est  un mot clé \\
 $\#4$ &\verb!p = None!       &$\bullet$ est  le nom d'une fonction\\
 $\#6$ &\verb!p == elem!      &  $\bullet$ est   un paramètre réel \\ \hline
\end{tabular}\\

\end{minipage}


\question A l'aide du tableau suivant, détailler pas à pas l'état des variables locales lors de l'appel de fonction de la ligne 17. Quel sera l'affichage de la ligne 20 ?

\begin{tabularx}{12cm}[t]{|l|X|X|X|X|}  
\cline{2-5} \multicolumn{1}{c|}{}& \multicolumn{4}{|c|}{variables locales (type)} \\
\cline{2-5} \multicolumn{1}{c|}{}& x & n & p & elem\\ \hline
Initialisations&&&&\\ \hline
1er tour de boucle&&&&\\  \hline
2éme tour de boucle&&&&\\  \hline
3eme tour de boucle&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
&&&&\\ \hline 
\end{tabularx}
\qquad
\begin{minipage}[t]{4cm}
Préciser les noms et valeurs des paramètres formels :
\end{minipage}

\question Quel sera l'affichage de la ligne 21 ?

\question Que se passe-t-il si la liste est vide ?

\question Donnez des noms significatifs pour chaque variable.

\question Définissez ce que fait cette fonction.


%% ======================================================================
\exercice{Combien de notes ?}

On souhaite calculer le nombre de notes supérieures à 15 dans un liste de notes.

Par exemple, si la liste des notes est \verb![17, 0, 12, 10, 8, 4, 20, 17]! on voudrait obtenir\verb!3!.


\question Quel est le résultat attendu pour la liste \verb![16, 20, 3, 7, 20, 18]! ? Donner deux autres exemples.
\question Quelles sont les paramètres et quel est le résultat de cet algorithme ? Quel nom
pourrait-on lui donner ?
\question Écrivez une fonction Python qui résout ce problème.


%% ======================================================================
\iutset{titre = {Consolidation en Algo - sujet D}}
\nouvellepage 
%% ======================================================================

\exercice{Lire du code}

\begin{minipage}{7.5cm}
\begin{lstlisting}[numbers=left]
def fonc(liste, v, n):
    c = 0
    bo = False
    for elem in liste:
        if v == elem:
            c = c + 1
            if c >= n:
                bo = True
    return bo 
   
exemple = [1, 4, 2, 7, 2, 4, 8, 4]
a = fonc(exemple, 2, 2)
b = fonc(exemple, 4, 5)

print(a)
print(b)
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}{10cm}

\question{Vocabulaire}\\ Associer chaque "mot" à sa caractéristique\\

\renewcommand{\arraystretch}{1.5} 
\begin{tabular}{ll|l}
ligne &mot & caractéristique\\ \hline
 $\#1$ &\verb!fonc!        & $\bullet$  est un appel de fonction\\
 $\#11$ &\verb!exemple!       & $\bullet$  est un paramètre formel\\
 $\#1$ &\verb!v!             &  $\bullet$  est  une expression booléenne\\
 $\#4$ &\verb!for!           & $\bullet$ est une affectation \\
 $\#12$ &\verb!fonc(exemple, 2, 2)!   & $\bullet$ est  un mot clé \\
 $\#5$ &\verb!v == elem!       &$\bullet$ est  le nom d'une fonction\\
 $\#6$ &\verb!c = c + 1!      &  $\bullet$ est   un paramètre réel \\ \hline
\end{tabular}\\

\end{minipage}


\question A l'aide du tableau suivant, détailler pas à pas l'état des variables locales lors de l'appel de fonction de la ligne 12. Quel sera l'affichage de la ligne 15 ?

\begin{tabularx}{12cm}[t]{|l|X|X|X|}  
\cline{2-4} \multicolumn{1}{c|}{}& \multicolumn{3}{|c|}{variables locales (type)} \\
\cline{2-4} \multicolumn{1}{c|}{}& c & bo & elem\\ \hline
Initialisations&&&\\ \hline
1er tour de boucle&&&\\  \hline
2éme tour de boucle&&&\\  \hline
3eme tour de boucle&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline 
&&&\\ \hline 
\end{tabularx}
\qquad
\begin{minipage}[t]{4cm}
Préciser les noms et valeurs des paramètres formels :
\end{minipage}

\question Quel sera l'affichage de la ligne 16 ?
\question Que se passe-t-il si la liste est vide , v vaut 5, et n vaut 2 ? 
\question Donnez des noms significatifs pour chaque variable.
\question Définissez ce que fait cette fonction. 

\newpage

%% ======================================================================
\exercice{Moyenne des notes supérieures à 10}

On souhaite calculer la moyenne des de notes supérieures à 10 dans un liste de notes.
Par exemple, si la liste des notes est \verb![17, 0, 12, 10, 8, 4, 20, 17]! on voudrait obtenir $\dfrac{17 + 12 + 10 + 20 + 17}{5}$

\question Quel est le résultat attendu pour la liste [16, 20, 3, 7, 20, 18] ? Donner deux autres exemples.
\question Quelles sont les paramètres et quel est le résultat de cet algorithme ? Quel nom
pourrait-on lui donner ?
\question Écrivez une fonction Python qui résout ce problème.


\end{document}
